% Created 2019-11-21 jue 18:56
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK V}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK V},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orge2ea0bd}

\begin{frame}[label={sec:org0ad8f9e}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Tarea de Geometría}] tarea para poner en práctica los conocimientos.

\item[{Práctica de awk}] Uso práctico y completo del lenguaje.

\item[{Variable de estado}] FNR, número de fila por archivo.

\item[{Uso de varios archivos}] Se enseñará el uso de varios archivos en que se
puede combinar información entre ellos.
\end{description}
\end{frame}

\section{Proyecto de Geometría}
\label{sec:orgf972736}
\begin{frame}[label={sec:org1cad8e0}]{Enunciado, parte I}
\begin{itemize}
\item Abrir la carpeta  \alert{geometria}, que contiene cuatro paǵinas (imágenes), una para tríangulos, otra para
\end{itemize}
cuadriláteros (paralelogramo), otra para paralelepípedos, otra para cilindros. Cada página contiene figuras en que se especifican los valores de
interés para obtener (área, volumen y superficie) y las fórmulas asociadas a cada caso.
Hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Por cada tipo de figura crear un archivo \alert{csv}, cuyo nombre sea \alert{geo\_TIPOFIGURA.csv}; que contenga como campos \{id, parámetro1, parámetro2, etc\}.
\end{itemize}
En cada caso serían:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\alert{Figura} & \alert{parámetros} & \alert{valores pedidos}\\
tríangulo & \{base, altura\} & área y perímetro\\
cuadrilatero & \{ancho, alto\} & área y perímetro\\
paralelepipedo & \{ancho, largo, alto\} & volumen y superficie\\
cilindro & \{radio, altura\} & volumen y superficie\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb6437b7}]{Enunciado, parte II}
\begin{itemize}
\item En un archivo ejecutable de bash \alert{(programa\_geo.sh)} escribir el código necesario para llevar a cabo la tarea.

\item Programar en \alert{awk} las funciones que permitan tener los valores que necesitamos \{área, perímetro, volumen y superficie\}

\item Realizar la lectura de todos los csv y en otro programa \alert{awk} entregar un reporte que se guarde en un archivo \alert{geo\_REPORTE.csv},
\end{itemize}
con un separador \alert{;}, que contenga los campos \{id, tipo\_figura, área, perímetro, volumen, superficie\}

\begin{description}
\item[{Ayuda}] Dividir para reinar. Es decir, un problema complejo lo puedes abordar
por partes
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgeb16c87}]{Guía gráfica}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=2.5in]{./img/geometria_guia.png}
\caption{Guía para realizar Proyecto de Geometría}
\end{figure}          
\end{frame}

\section{Programar en \texttt{awk}}
\label{sec:orga66eef5}
\begin{frame}[label={sec:org528af41}]{Los pasos recomendados}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=2.5in]{./img/tecnica_awk.png}
\caption{Pasos de un programa en awk}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Webscraping, descargar libros desde UNAM}
\label{sec:org967efaf}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org6fc3bb1}]{Rasguñar desde la red}
 En la biblioteca de la \alert{Universidad Autónoma de México},(\emph{UNAM}) se han
digitalizado bastantes textos que son de interés público.

\begin{description}
\item[{URL}] \href{http://www.historicas.unam.mx/publicaciones/publicadigital/publicadigital.html}{Biblioteca Digital UNAM}
\end{description}

Este ejercicio consiste en que, dada una \alert{url} de algún libro en particular,
crear un \alert{script} que descargue todos los \alert{pdf} relacionados con el libro.
Utilizando todos los comandos posibles aprendidos hasta el momento.

Además, se recomienda usar un nuevo comando \texttt{curl}, que se utiliza para
descargar el código \alert{html} de la página dada una dirección.

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install curl
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org13954da}]{Descargar página web}
 Para ver una \alert{página web} en la \alert{terminal} será necesario descargarla de esta
manera.

\begin{minted}[]{bash}
base_url=http://www.historicas.unam.mx
entremedio=/publicaciones/publicadigital/libros/
libro=apariciones/celestiales.html
web_libro=$base_url$entremedio$libro
ruta_libro=$(echo $web_libro|
    awk -F'/' '{OFS="/";$(NF--)=""; print}')
nombre=$(echo $web_libro|
    awk -F'/' '{OFS="/";$(NF--)=""; print $(NF-1)}')
echo $ruta_libro
mkdir $nombre
curl $web_libro
\end{minted}

Y, por último, para descargar la web y poder procesarla como un texto. Se
descarga y almacena la información en un archivo.

\begin{minted}[]{bash}
curl $web_libro > libro.html
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org25317e4}]{Limpiar y separar}
 Esta tarea supone generar una hipótesis respecto al sitio web. 

\begin{itemize}
\item Es un sitio web estándar
\item En cada ítem o libre se mantiene el formato o estructura
\item Es posible descargar directamente los archivos
\end{itemize}

La información que podemos observar:

\begin{itemize}
\item Los archivos son, en este caso con extensión \alert{pdf}
\item Se ocupa una estructura de etiquetas \alert{html}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
cat libro.html
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd0303a1}]{Obtener las líneas que contengan una extensión \texttt{pdf}}
 Se filtra, utilizando grep.

\begin{minted}[]{bash}
grep pdf libro.html
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf75d316}]{Filtrar dos veces con \texttt{awk}}
 Fijándose en la etiqueta \alert{<a href=} y la extensión \alert{.pdf}.

\begin{minted}[]{bash}
grep pdf libro.html | 
  awk -F'<a href="' '{print $2}'
\end{minted}

Luego, se encadena un segundo filtro

\begin{minted}[]{bash}
grep pdf libro.html | 
  awk -F'<a href="' '{print $2}'|
  awk -v path=$ruta_libro -F'.pdf' '{print path$1".pdf"}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1ea9c75}]{Descargar la lista de libros \texttt{pdf}}
 Se utiliza el comando \texttt{wget}, que permite descargar archivos, entregándole una
ruta al archivo remoto.

\begin{minted}[]{bash}
grep pdf libro.html | 
  awk -F'<a href="' '{print $2}'|
  awk -v path=$ruta_libro -F'.pdf' '{
         print path$1".pdf"}' |
  xargs wget -P $nombre
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc9f5ca3}]{Poner a prueba}
 La tarea es, entonces, crear un \alert{script} que contenga cada paso.

Probar que, para distintos libros, es posible descargar todos los archivos que
le contienen.

¿Se cumple la hipótesis?

Si así es, el script está correcto.

Publicar como \texttt{snippet} en su \alert{gitlab}.
\end{frame}

\section{El uso de múltiples archivos}
\label{sec:org3cfa13f}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org10ada34}]{Inspección de un programa con varios archivos}
 La idea de este ejercicio es conocer \alert{profundamente} como poder trabajar con
varios archivos, la información que contienen y la (información) que el lenguaje
\texttt{awk} destila al \alert{escanear} cada archivo.

La estructura de un programa \texttt{awk} con varios archivos es de la manera
siguiente.

\begin{verbatim}
awk '{programa}' archivo1 archivo2 ... archivoN
\end{verbatim}

Conoceremos, experimentalmente cómo funciona la lectura de varios archivos con
\texttt{awk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org02be0f6}]{Crear dos archivos con unas pocas líneas}
 Archivo 1

\begin{verbatim}
Esta maravilla del instante
Los mejores lugares del universo
\end{verbatim}

Archivo 2

\begin{verbatim}
Están plantados con horizontes fastuosos
El impoluto martín pescador
Se sumerje sobre su sombra
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org94a47da}]{La variable de estado \texttt{FNR} y \texttt{NR}}
 Ahora solo visualizaremos las líneas completas de ambos archivos, indicando el
valor de \texttt{NR} que ya conocemos, que indica el número de línea del total de
líneas leídas, y de \texttt{FNR} que indica el número de línea del
archivo que se está leyendo.


\begin{minted}[]{bash}
awk '{print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0}' archivo1 archivo2
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org822734a}]{¿Qué pasa con un tercer archivo?}
 Añadimos un tercer archivo, que contenga lo siguiente.

\begin{verbatim}
Alimentar el cuerpo frágil
Elevarse tras la cortina de agua
Elevarse entre dos medios
Cargar en el cuerpo otro cuerpo
Agotado de vida
\end{verbatim}

El mismo comando, extendido

\begin{minted}[]{bash}
awk '{print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0}' archivo1 archivo2 
                                     archivo3
\end{minted}

Funciona correctamente, entonces

\begin{itemize}
\item ¿Cuál es la diferencia entre \alert{NR} y \alert{FNR}?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd2cfd7c}]{La acción \texttt{next}}
 La acción \texttt{next} será útil para controlar la lectura de las líneas en el mismo
archivo, por lo que el uso práctico es cuando usamos varios archivos.

\begin{minted}[]{bash}
awk '{print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0; next}' archivo1
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7bc784f}]{Dos archivos con condición (FNR==NR)}
 Normal, ahora si ponemos la condición \alert{(FNR==NR)} y añadimos el segundo archivo.
Debería mostrar una vez cada línea del primer archivo, una vez del segundo.

\begin{minted}[]{bash}
awk '(FNR==NR){
print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0}
{
print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0
}' archivo1 archivo2
\end{minted}

Algo nos falta, que nos permita hacer que lo que se haga para el primer archivo
solo ocurra en la primera sección y no la segunda. Usaremos \texttt{next}. Así nos
evitaremos que las líneas del primer archivo se procesen con dos trozos de
código, cuando no debería.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org95b7b32}]{Dos archivos con \texttt{next}}
 Normal, si añadimos el segundo archivo y la acción \texttt{next}.

Debería mostrar una vez cada línea del primer archivo, una vez del segundo.

\begin{minted}[]{bash}
awk '(FNR==NR){
print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0; 
next}
{
print "NR->"NR,"FNR->"FNR,$0;
}' archivo1 archivo2
\end{minted}

La acción \texttt{next} permite que el código del segundo paréntesis \alert{no} se ejecute.
Lo que ocurre, es que una vez se acciona \texttt{next} el lenguaje \texttt{awk} lo entiende
como una orden para pasar a la siguiente línea.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org4ccdf74}]{Crear un control del número de archivo.}
 De otra manera, si deseamos ejecutar cierto trozo de código para un archivo
específico, deberíamos crear un control de posición del archivo actual,
crearemos una variable de estado relacionada al archivo leído.

\begin{minted}[]{awk}
(FNR==1){
#control de número de archivo
archivo_nro+=1
}
(archivo_nro==1){
print "Primer archivo",$1}
(archivo_nro==2){
print "Segundo archivo", $2}
(archivo_nro==3){
print "Tercer archivo", $3
}
\end{minted}

Es un programa que, simplemente, lee de manera selectiva cada archivo y muestra
la primera, segunda y tercera palabra respectivamente a cada archivo.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgdcc7dbf}]{Correr el script selector de archivo}
 Siendo el script nombrado \alert{selector.awk}, se ejecuta.

\begin{minted}[]{bash}
awk -f selector.awk archivo1 archivo2 archivo3
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org6683873}]{Comparar información contenida en distintas tablas}
 En este ejercicio debemos tomas información del archivo \emph{comparar/ciudades.csv} y encontrar todo
lo relacionado con cada \emph{tupla} de este en el archivo \emph{comparar/poblacion.csv}. Con esto buscaremos
la cantidad de habitantes por país total de las ciudades que tenemos registradas.

Listar país y población

\begin{minted}[]{awk}
(FNR==NR && NR>1){
c[$1]=$1;
cname[$1]=$3;
p[$1]=$2; 
next}
($1==c[$1]){
print c[$1], p[$1], $2
}
\end{minted}

Si el script es \alert{listar.awk}, observar el uso de dos archivos.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' -f listar.awk  ciudades.csv poblacion.csv
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd52ae02}]{Resumen del total de cada país.}
 Debería ser, un script que recopile información y muestre al final.

\begin{minted}[]{awk}
BEGIN{OFS=";"}
(FNR==NR && FNR>1){
  c[$1]=$1;
  p[$1]=$2;
  cname[$1]=$3;
# definimos un map o hash que dará el total habitantes
  tot[$2]=0;
  next
}
($1==c[$1]){
# sumamos el habitante por ciudad al 
# elemento correspondiente por país
  pais=p[$1];
  tot[pais]+=$2
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org35e4d67}]{El cierre del script "Resumen del total"}
 Añadimos el cierre del programa, como \alert{END}

\begin{minted}[]{awk}
END{
  for (pais in tot){
    print pais,tot[pais]
  }
}
\end{minted}

Si llamamos al script \alert{resumen.awk}, se ejecutaría.

\begin{minted}[]{bash}
awk -F',' -f resumen.awk ciudades.csv poblacion.csv 
\end{minted}
\end{frame}

\section{Estudio recomendado.}
\label{sec:org4492976}
\begin{frame}[label={sec:org8e0a2a7}]{The AWK Programing Language}
En el libro \alert{The AWK Programing Language}, de \alert{Aho, Weinenberg y Kerninghan},
los autores del lenguaje. Estudiar y realizar los ejemplos y ejercicios que se
encuentren en el texto.

Por ejemplo:

\begin{description}
\item[{Algoritmo Quicksort}] para ordenar
\end{description}
\end{frame}
\section{Ejercicios}
\label{sec:orgd8a7a71}

\begin{frame}[label={sec:org99c8508}]{Operar con archivos}
1.- Buscar los archivos \alert{png} en el directorio \alert{./ejercicios/imagenes} (y en sus subdirectorios). Cambiar
el nombre que tengan a minúsculas y sin espacios.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org401d2b5}]{Uso de templates y tags}
Se tienen los templates en la carpeta \alert{./ejercicios/tempsvg} de las figuras svg
\{circulo, triangulo y cuadrado\}, encontrar sus parámetros y entregar archivos
por color \{rojo, verde, azul\} y por tamaño de radio o lado. Los patrones a
cambiar son:  

\begin{itemize}
\item circulo -> [RADIO] y [COLOR]
\item triángulo -> [COLOR]
\item cuadrado -> [LADO] y [COLOR]\}
\end{itemize}

Recuerda hacer \alert{cat} sobre cada archivo para estudiar su contenido. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org52a5cbb}]{Operar con directorios}
En la misma carpeta mover las \alert{jpg} a una carpeta llamada \alert{fotos} y comprimir con \alert{tar}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2fe2f9f}]{Operar con fechas}
Buscar los archivos \alert{jpg} creados durante el año 2017 y moverlos a la carpeta \alert{fotos2017} y las
del 2018 a \alert{fotos2018}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0cb0186}]{Operar CSV y usar funciones definidas}
Trabajar con un archivo CSV obtenido de DataChile

\begin{enumerate}
\item traducir lo que tenga en inglés
\item Extraer lo que tenga relación con América y África.
\item Todo lo que esté en Kg pasarlo a Libra
\item La moneda que esté en peso a dolar.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga248259}]{Utilizar variables de ambiente}
 Se tiene la variable de posición en la terminal \alert{\$(pwd)}, y un archivo que contiene una llave
serial en ejercicios, crear un CSV con las rutas de los archivos odt, ods, odp y una columna con el valor de la llave. 

Recuerda que, para exportar los valores de ambiente.

\begin{minted}[]{bash}
export PWD=$(pwd)
echo "Esta es la posicion "$PWD
export LLAVE=$(<SERIAL_KEY)
echo "Esta es la llave secreta "$LLAVE
\end{minted}
\end{frame}
\end{document}